\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Der Sieg des Faschismus in Italien}
\subsection{Soziostrukturelle Ursachen}

Italien war das erste Land im Nachkriegseuropa, das sich von einem \\ parlamentarisch-demokratischem System zu einer Diktatur wandelte. Die Wurzeln hierfür reichen bis in die Zeit der staatlichen Einigung Italiens
    Mitte des 19. Jahrhunderts zurück. Das Nord-Süd-Gefälle in der industriellen Entwicklung und die krasse unterschiedliche Besitzverteilung in der Landwirtschaft standen einem gesellschaftlichen Ausgleich im Wege.
    Ein rigides Zensuswahlrecht sorgte dafür, dass 1880 nur 2.2 Prozent der Bevölkerung wahlberechtigt waren. Die grosse Mehrheit war die Teilnahme am politischen System verwehrt; die Bildung einer Opposition
    innerhalb des parlamentarischen Systems durch die Arbeiterbewegung und den politischen Katholizismus erwies sich als sehr schwierig. Reformversuche nach 1900 für eine stärkere Integration hatten nur zum Teil
    Erfolg. Italien war eine sozial gespaltene Nation.

\subsection{Vorboten des Faschismus}

Während der Erste Weltkrieg in den meisten Ländern zu einer (vorrübergehenden) inneren Einigung führte, war dies für Italien nicht der Fall. Hier setzten sich die \glqq\textbf{Interventionisten}\grqq{}, an ihrer
    Spitze der aus dem sozialistischen Lager kommende Journalist \textbf{Benito Mussolini} und der populäre Dichter \textbf{Gabriele d'Annunzio}, gegen die \glqq Neutralisten\grqq{}, die die Mehrheit im Parlament
    bildeten, durch. Sie nötigten die abwartende Staatsspitze im Mai 1915 zum Eintritt in den Krieg auf Seiten der Entente. Anders ausgedrückt: \glqq Die Agitatoren setzten sich über die gewählten Volksvertreter
    durch\grqq{}; ein Vorgang, der sich 1922 wiederholte. \par

Die Hoffnung der Interventionisten auf grosse Gebietsgewinne für Italien erfüllten sich nur zum Teil, sodass das Wort vom \glqq verstümmelten Sieg\grqq{} seine propagandistische Wirkung entfalten konnte. D'Annunzio
    liess im September 1919, nach nationalistischem Überschwang, der mit Enttäuschungen über nicht erfüllte Hoffnungen gepaart war, an der Spitze eines Freikorps in Fiume (Rijeka) einmarschieren. 15 Monate lang
    existierte ein \glqq Freistaat\grqq{}, der allen völkerrechtlichen Bestimmungen widersprach. Vorformen des faschistischen  Regimes (Führerkult, Uniformierung, Massenaufmärsche) prägten sich dort bereits aus.
    Die Regierung liess ihn gewähren.

\subsubsection{Benito Mussolini}

Mussolini stammt aus einer bildungs-bürgerlichen Familie. Politisch folgte er seinem Vater, beruflich seiner Mutter; er wurde ebenfalls Grundschullehrer. Er übersiedelte in die Schweiz, um dem Wehrdienst zu
    entgehen, wo er als Bauarbeiter Arbeit fand. Wegen seiner politischen Aktivität wurde er jedoch aus der Schweiz ausgewiesen. In Italien machte er in der Sozialistischen Partei (PSI) Karriere und wurde 1912
    Chefredakteur einer sozialistischen Tageszeitung. \par

Innerhalb weniger Wochen vollzog er allerdings einen radikalen politischen Umschwung und setzte sich für eine italienische Grossmachtpolitik auf Seite der Entente ein. Er wandelte sich
    \textbf{vom Sozialisten zum Nationalisten}.

\subsection{Politische Instabilität}

Für einen weiteren Autoritätsschwund sorgten die von den Sozialisten initiierten Arbeitskämpfe und \textbf{politischen Massenstreiks}, die im Sommer 1920 in Fabrik- und Güterbesetzungen v.a. im Norden ihren
    Höhepunkt hatten. Die Bürgerlichen schworen auf die Gefahr einer bolschewistischen Revolution. Die Regierung wurde nicht Herr der Lage. \par

Das \textbf{Verhältniswahlrecht}, erstmals 1919 angewandt, setzte neue politische Kräfte frei: Es brachte den Sozialisten und der katholischen Volkspartei, den Populari, die Parlamentsmehrheit. Eine Kooperation
    zwischen den beiden Wahlsiegern erfolgte aber nicht, sodass die Liberalen einen Teil ihres Einflusses wahren, aber nur lockere Regierungsbündnisse eingehen konnten. Die Labilität der parlamentarischen Situation
    äusserte sich in häufige Regierungswechsel.

\subsection{Faschistische Kampfbünde}

Als Antwort auf den linken \glqq Terror\grqq{} organisierten die \textbf{Fasci die Combattimento} \glqq Strafexpeditionen\grqq{} gegen Arbeitskammern, Volkshäuser und sozialistische Abgeordnete. Sie fanden vielfach
    Beifall in der bürgerlichen Presse, bei der Polizei und in der Verwaltung. Die Regierung brachte es nicht hin, in dieser Bürgerkriegssituation von 1921 ordnend einzugreifen; sie ermöglichte es den Faschisten,
    sich in der Öffentlichkeit als Verteidiger von Recht und Ordnung aufzuspielen. \par

Die Fasci di Combattimento hatte Mussolini 1919 als Sammelbecken der Enttäuschten und Unzufriedenen gegründet. 1920 erhielt sie ihr eigentümliches \textbf{Doppelgesicht der \glqq revolutionären Reaktion\grqq{}}.
    Antiliberalismus und Antimarxismus sowie Antiklerikalismus waren Grundzüge der Bewegung. Die Bewegung setzte sich von Anfang an aus unterschiedlichen Gruppierungen zusammen (Nationalisten, Legionäre D'Annunzios,
    abtrünnige Sozialisten um Mussolini). Hierin spiegelte sich die unterschiedliche Taktik wider: Sollte der Faschismus auf die direkte Aktion setzen und den Führern der paramilitärischen Kampfgruppen den Einfluss
    sichern oder sollte er als eine organisatorisch gefestigte Partei -- und damit zentralistisch -- den Kampf gegen das \glqq System\grqq{} führen?

\subsection{\glqq Marsch auf Rom\grqq{}}

Mussolini gelang es gegen innere Widerstände beider Stränge die Doppelstrategie von Gewalt und Legalität zu verbinden: Als 1921 der Durchbruch zur Massenbewegung erfolgte, leitete er die
    \textbf{Umwandlung in eine Partei} ein. Bei den vorzeitigen Neuwahlen 1921 versuchte der linksliberale Ministerpräsident Giolitti die Faschisten in einen \glqq nationalen Block\grqq{} einzubinden -- seine Strategie schlug fehl. Es ermöglichte den Faschisten den \textbf{Einzug ins Parlament}, ohne dass sich diese an die parlamentarischen Regeln gebunden fühlten. \par

Mussolini drohte im Frühjahr 1922 mit einem faschistischen Austand, wenn ein Ministerpräsident ernannt würde, der eine antifaschistische Koalition anstrebe. Die Sozialisten und Populari fanden sich jetzt nicht mehr
    zur Zusammenarbeit mit der Regierung bereit. Stattdessen nutzte Mussolini den im September 1922 fehlgeschlagenen sozialistischen Generalstreik dazu, die Mobilmachung der faschistischen Schwarzhemden anzuordnen
    und zum \glqq Marsch auf Rom\grqq{} aufzurufen. Zugleich signalisierte er dem König Viktor Emanuel III. und dem Militär Verhandlungsbereitschaft. In dieser Situation verweigerte der König der amtierenden
    Regierung die Unterzeichnung der Notstandgesetze zur Verteidigung Roms gegen die Faschisten und beauftragte Mussolini mit der Regierungsbildung. \par

Mussolini war sich seines Erfolges nicht sicher gewesen und hatte in Mailand gewartet, um in die Schweiz fliehen zu können, falls sein Coup fehlgeschlagen wäre.

\subsection{Stabilisierung des faschistischen Systems}

Nach aussen wirkte der halb legale Machtantritt Mussolinis nicht wie ein Bruch mit der Tradition; es schienen genügend Sicherungen gegen eine faschistische Diktatur eingebaut zu sein. Sie erwiesen sich bald als
    unwirksam. Durch die Umwandlung der faschistischen Kampfgruppen in eine staatliche Miliz, die Mussolini und nicht dem König unterstellt wurde, verschaffte sich der \glqq\textbf{Duce}\grqq{} ein starkes
    Machtinstrument. \par

Im November 1923 setzte er ein neues Wahlgesetz durch, das der stärksten Partei automatisch zwei Drittel der Sitze verschaffte, sofern sie mindestens 25 Prozent der Stimmen erhielt. Dass er dafür die notwendige
    Mehrheit erzielte, zeigt, wie sehr Mussolinis Formeln von der \glqq Normalisierung\grqq{} und der \glqq Sicherung der Regierungsfähigkeit\grqq{} ihre Wirkung taten. Dies, aber auch der \textbf{Wahlterror}
    sorgten im April 1924 für einen Stimmenanteil von 65 Prozent für die faschistische Liste.
    \newpage
    
\subsection{\glqq Matteotti-Krise\grqq{}}

Mussolini konnte sich seiner Machtstellung noch nicht sicher sein. Als der populäre sozialistische Abgeordnete Giacomo Matteotti nach der Wahl 1924 in einer Parlamentsrede das Klima der Gewalt anprangert und eine
    Überprüfung der Wahlergebnisse verlangt hatte, wurde er entführt und ermordet. Die Öffentlichkeit reagierte mit Abscheu und Empörung. \par

Die Opposition Mussolinis fand nur zu einem symbolischen Akt: Sie zog aus dem Parlament auf den Aventin und brachte so in Anlehnung an die altrömische Tradition ihren Protest zum Ausdruck. Statt offensiv die
    Empörung zu nutzen, um Mussolini zu stürzen, stellten sie sich so ins Abseits. Mussolini gewann die Initiative 1925 zurück und schaltete die Opposition ebenso wie die bisherigen Bündnispartner aus
    (Parteienauflösung, Verbot von Oppositionszeitungen, Rücktritt der nicht faschistischen Regierungsmitglieder).

\subsection{Mussolinis Diktatur}

Die erste Etappe der faschistischen Machtdurchdringung folgte durch Errichtung einer Diktatur und eines Korporativsystems. Mit dessen Hilfe sollten sowohl der Individualismus des liberalen Staates als auch der
    Klassenkonflikt überwunden werden. Doch Anspruch und Wirklichkeit stimmten weniger überein, als suggeriert wurde: Neben dem Duce bestanden als Machtzentren die Krone, die Kirche, der Industriellenverband und
    der Grosse Faschistische Rat weiter und wahrten eine gewisse Autonomie. Zudem stiess die Umsetzung der zentralistischen faschistischen Massnahmen auf Schwierigkeiten. Anders als der Nationalsozialismus
    begründete der italienische Faschismus ideologisch v.a. auf die historische Grösse Italiens. Die rassistische Komponente erfuhr keine Zuspitzung wie in Deutschland, ebenso war die Judenverfolgung weniger
    systematisch. \par

In den 1930er-Jahren wird in der \glqq dritten Welle\grqq{} die Bevölkerung radikalisiert und in den Faschismus mit eingebunden. Rassistische und antisemitische Gesetze treten in Kraft. Sie nimmt allerdings nicht so
    grosse Ausmasse wie in Deutschland an. \par

Auf kultureller Ebene erlaubte der italienische Faschismus eine grössere Offenheit gegenüber modernen Strömungen in Kunst und Literatur. Von manchen Intellektuellen in der Zwischenkriegszeit wurde seine
    zerstörerische Wirkung unterschätzt. Eine antifaschistische Bewegung formierte sich in Italien nur langsam, dann aber v.a. während des Zweiten Weltkrieges.

\subsection{Autoritäre Regimes in Osteuropa}

Die Entwicklung Italiens war kein Einzelfall. Nach dem Zerfall bzw. der Auflösung der Grossreiche Russland, Österreich-Ungarn und des Osmanischen Reiches entstanden nach dem Ersten Weltkrieg in Osteuropa eine
    Reihe neuer Staaten:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Parlamentarisch-demokratische} Republiken (Finnland, Estland, Lettland, Litauen, Polen, Tschechoslowakei, Österreich).
        \item \textbf{Parlamentarische Monarchien} (Rumänien, Bulgarien, Jugoslawien, Griechenland, Albanien).
    \end{itemize}
    Mit Ausnahme Finnlands und der Tschechoslowakei gelang es keinem Land, ein demokratisches System auf Dauer zu errichten. Stattdessen bildeten sich autoritäre Regimes unterschiedlicher Art. \textbf{Gemeinsame Merkmale} waren:
    \begin{itemize}
        \item Ein extrem nationalistischer Kurs, Antiparlamentarisierung und Unterdrückung demokratischer Rechte, Missachtung rechtsstaatlicher Prinzipien und der Einsatz einer politischen Polizei zur
              Einschüchterung der Bevölkerung.
        \item Wirtschaftlich herrschte der Agrarsektor vor und es gelang aufgrund der Macht der Grossgrundbesitzer nicht, eine längst überfällige Bodenreform durchzuführen. Die industrielle Entwicklung hinkte weit
              hinter Westeuropa her.
    \end{itemize}

Fast überall ergaben sich Konflikte mit starken nationalen Minderheiten, die sich gegen die Diskriminierung zur Wehr setzten oder gegen die aufgezwungenen neuen Nationalstaaten aufbegehrten. Dazu kamen umstrittene
    Grenzen wie etwa zwischen Polen und Litauen als weiteres Konfliktpotenzial. \par

Nach der Oktoberrevolution in Russland nahmen die Eliten der neuen Staaten den italienischen Faschismus bereitwillig zum Vorbild für eigene diktatorische Regierungsformen. Im Unterschied zu Italien oder Deutschland
    aber spielte die faschistische Ideologie als Herrschaftsstütze keine nennenswerte Rolle. Während des Zweiten Weltkrieges verbündeten sich die \glqq Pfeilkreuzler\grqq{}, wie sich die faschistische Partei in
    Ungarn nannte, und die \glqq Ustascha\grqq{} in Kroatien mit Hitlerdeutschland.